# cacheable_frontend pattern

## 概要

`cacheable_frontend pattern`は、Amazon S3(以下、S3とする)に配置されたファイルを配信するためのモジュールです。
Amazon CloudFront(以下、CloudFrontとする)とAmazon Route53(以下、Route53とする)、そして前述のS3を利用します。
S3バケットに配置されたファイルを世界中のエッジロケーションでキャッシュすることにより、効率的にコンテンツを配信できるようになります。

環境構築後のS3バケットへのファイルのデプロイは[cd_pipeline_frontend](./cd_pipeline_frontend.md)モジュールをご利用ください。

## 想定する適用対象環境

`cacheable_frontend pattern`は、Runtime環境で使用されることを想定しています。

## 依存するpattern

`cacheable_frontend pattern`は、事前に実行の必要なpatternはありません。ただし、AWS上で事前に以下を実施する必要があります。

* 独自ドメインの取得
* Route53で上記ドメイン名のホストゾーン作成

:warning:
CloudFrontでAWS WAFを利用したい場合は事前にAWS WAFを作成しておく（またはAWS WAF作成後にCloudFrontの設定変更をする）必要があります。
AWS WAFの作成は[webacl pattern](./webacl.md)を利用することで行なえます。

## 構築されるリソース

このpatternでは、以下のリソースが構築されます。

| リソース名                                                                                                                                                  | 説明                                                                                     |
| :---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | :--------------------------------------------------------------------------------------- |
| [S3バケット](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonS3/latest/dev/UsingBucket.html)                                                                        | CloudFrontで配信するファイルを保存するバケット                                           |
| [CloudFront Distribution](https://aws.amazon.com/jp/cloudfront/)                                                                                            | 世界中のエッジロケーションでファイルをキャッシュし、効率的にコンテンツを配信するサービス |
| [CloudFront Origin Access Identity](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/private-content-restricting-access-to-s3.html) | `CloudFront Distribution`がS3バケットにアクセスするためのリソース                        |
| [Route53 レコード](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/Route53/latest/DeveloperGuide/rrsets-working-with.html)                                                | `CloudFront Distribution`に名前でアクセスできるようにするためのDNSレコード               |
| [AWS Certificate Manager](https://aws.amazon.com/jp/certificate-manager/)                                                                                   | Route53ホストゾーンのレコードに対するSSL/TLS証明書を発行するサービス                     |
| [Lambda@Edge](https://aws.amazon.com/jp/lambda/edge/)                                                                                                       | CloudFrontのイベントに応じて実行されるLambda関数                                         |
| [Amazon CloudWatch Logs](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudWatch/latest/logs/WhatIsCloudWatchLogs.html)                                          | Lambda関数のログが置かれるロググループ                                                   |
| [AWS IAM](https://aws.amazon.com/jp/iam/)                                                                                                                   | Lambda関数に付与する権限の設定                                                           |

:warning: 以下のリソースは構築されません。事前に手動での作成が必須になります。

| リソース名                                                                                                             | 説明                                                                   |
| :--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | :--------------------------------------------------------------------- |
| [Route53 ホストゾーン](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/Route53/latest/DeveloperGuide/hosted-zones-working-with.html) | 事前取得済みのドメインに関するルーティングのレコードを管理するコンテナ |

## モジュールの理解に向けて

CloudFrontを利用すると、S3バケットに配置されたファイルやELBでアクセス可能なコンテンツをキャッシュして効率的にコンテンツを配信できます。
具体的な配信の仕組みに関しては[公式ドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/HowCloudFrontWorks.html)をご参照ください。

Eponaでは、ビルドした静的ファイルをS3バケットに配置し、Route53とCloudFrontを使って独自ドメインでコンテンツを配信する利用方法を想定しています。
そのため、本patternを実行するためには事前に独自ドメインの取得が必須になります。

[![構成図](../../resources/cacheable_frontend.drawio.svg)](../../resources/cacheable_frontend.drawio.svg)

## 複数のリージョンへの対応

CloudFrontの利用には、SSL/TLS証明書が必要となります。WebサイトはHTTPSで公開するのが一般になりつつありますが、  
CloudFrontの仕様として要求されます。

:warning: 仮にHTTPで配信したい場合でも、[CloudFrontにはSSL/TLS証明書が必要となる](https://aws.amazon.com/jp/about-aws/whats-new/2019/04/amazon-cloudfront-enhances-the-security-for-adding-alternate-domain-names-to-a-distribution/)ことに注意してください。

`cacheable_frontend pattern`には、下記のようなHTTPSでのWebサイト公開および、デプロイを踏まえた対応が組み込まれています。

### CloudFrontとAWS Certificate Manager

`cacheable_frontend pattern`では、SSL/TLS証明書をAWS Certificate Manager(以下ACMとする)で発行するように構成しています。
CloudFrontでACMの証明書を使う場合の要件として、バージニア北部リージョンで証明書を発行した証明書である必要があります。

---

### 静的コンテンツの更新

配信した静的コンテンツは、サービスの成長、改善にともない更新されていくでしょう。

Eponaでは、静的コンテンツの配信を`cd_pipeline_frontend pattern`により構築されるCodePipelineで行います。

[cd_pipeline_frontend pattern](./cd_pipeline_frontend.md)

ここで構築されるパイプラインは、デプロイ先のS3バケットが同一リージョンにあることを想定しています。

---

`cacheable_frontend pattern`では、これらの背景を踏まえた形で構築しています。

* CloudFrontとACMに関する要件
* `cd_pipeline_frontend pattern`との連携

つまり`cacheable_frontend pattern`の利用にあたっては、リソースを配置するリージョンを意識する必要があります。  
具体的には、`cacheable_frontend pattern`では2つのProviderを使い分けを行います。用途は、それぞれ以下となります。

* `cache_provider` … CloudFrontに関連するリソースを扱う。バージニア北部リージョンが指定されることを想定
* `origin_provider` … オリジンに関連するリソースを扱う。デフォルトリージョンが指定されることを想定

具体的な指定方法については、[サンプルコード](#サンプルコード)を参照してください。

## CloudFrontのパラメータについて

CloudFrontは設定可能なパラメータの数が多いため、Terraform実行時に指定する変数の数も多くなっています。  
各パラメータの意味や設定値に関しては[公式ドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/distribution-web-values-specify.html
)を参照し、
Terraform実行時の変数の指定方法に関しては本ドキュメント下部の[サンプルコード](#サンプルコード)や
[入出力リファレンス](#入出力リファレンス)をご参照ください。

## HTTPヘッダーについて

昨今のWebサイトはセキュリティの観点から特定のHTTPヘッダーをレスポンスヘッダーに含めることが推奨されています。
Eponaでもこの対応をCloudFrontに対して行えるようになっており、
[AWS公式ドキュメント](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/lambda-at-the-edge.html)
に従ってLambda@Edgeを利用することで実現しています。  
HTTPヘッダーについては[MDN Web Docs](https://developer.mozilla.org/ja/docs/Web/HTTP/Headers)をご参照ください。

Eponaでは[AWS公式のチュートリアル](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/lambda-edge-how-it-works-tutorial.html#lambda-edge-how-it-works-tutorial-create-function)
を参考にして以下をLambdaのコードとしてデプロイしています。  
[デフォルトでLambda@Edgeにデプロイされるコード](https://gitlab.com/eponas/epona/-/blob/master/modules/aws/components/lambda/security_header/codes/add_security_header/index.js)

ただし、Eponaの提供するLambdaでは最低限のセキュリティヘッダーしか付与しません。これは、各サービスにより必要なHTTPヘッダーも異なり、画一的な付与が困難なためです。サービスごとに必要なヘッダを検討の上、独自のLambdaのコードとしてデプロイすることを強く推奨します。
これを行う場合は`viewer_response_lambda_source_dir`にコードを配置したローカルディレクトリのパスを指定してください。  
相対パスで指定する場合は、Terraformを実行しているディレクトリをカレントディレクトリとして指定してください。

## Single Page Application(SPA)のコンテンツを公開する

SPAではURLの変化に応じて表示するコンテンツを変化させるといった擬似的なページ遷移がよく使われます。
しかしCloudFrontの仕様[^1]により、ファイルが存在しないURLへアクセスすると、返却されるHTTPステータスが404(NoSuchKey)になってしまうという事象が発生します。

[^1]:リクエストされたパスに相当するファイルを返し、ファイルが存在しない場合は404を返す

これは、例えばステータスコードが404の場合にHTTPステータス200(OK)でエントリーポイントのコンテンツのパスを返すといったカスタムエラーレスポンスを設定することで回避できます。
以下に本patternを使ってこれを設定するサンプルを示します。

```terraform
cloudfront_custom_error_responses = [
  {
    error_code            = 404
    error_caching_min_ttl = 300
    response_code         = 200
    response_page_path    = "/"
  }
]
```

## アクセスログの収集を行う

CloudFrontではアクセスログをS3バケットへ収集可能です。
これはオプションのため、明示的にロギングを設定しない場合は収集が行われません。  
本patternを使ってアクセスログ収集を設定したい場合は、実行時に以下のように指定してください。

:warning:  
`prefix`と`include_cookies`オプションに関しての詳細は、それぞれ下記ページの「ログのプレフィックス」「Cookieのログ作成」をご参照ください。

* [ディストリビューションを作成または更新する場合に指定する値](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/distribution-web-values-specify.html#DownloadDistValuesLoggingOnOff)

```terraform
cloudfront_logging_config = {
  bucket_name     = "アクセスログ収集先とするS3バケット名"
  prefix          = "sample"
  include_cookies = true
}
```

## 地理的制限の有効化

CloudFrontでは[国ごとにアクセスを制限する設定を行う](https://docs.aws.amazon.com/ja_jp/AmazonCloudFront/latest/DeveloperGuide/distribution-web-values-specify.html#DownloadDistValuesRestrictions)ことが可能ですが、本patternの現バージョンではこの設定は行えない仕様になっています。

## Terraformでのリソース削除について

`terraform apply`で作成したリソースは通常`terraform destroy`でまとめて削除できます。  
ただし、本patternでは一度目の`terraform destroy`で必ず以下のエラーが発生し、一部のリソースが残ってしまう仕様になっています。

```text
Error deleting Lambda Function: InvalidParameterValueException: Lambda was unable to delete arn:aws:lambda:us-east-1:XXXXXXXXXXXX:function:static-site-proxy:3 because it is a replicated function. Please see our documentation for Deleting Lambda@Edge Functions and Replicas.
status code: 400, request id: XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX
```

これは`CloudFront`が完全にエッジロケーションから削除されるまで`Lambda@Edge`の削除を行えないというAWSの仕様によるものです。  
Terraform公式の
[Issue#1721](https://github.com/hashicorp/terraform-provider-aws/issues/1721)
でもあがっており、現状では回避不可能となっています。  
一度目の`terraform destroy`後、数十分～数時間待ってから再度`terraform destroy`を実行すると正常に削除できます。

## サンプルコード

`cacheable_frontend pattern`を使用したサンプルコードを、以下に記載します。

```terraform
# Origin
provider "aws" {
  alias  = "origin_provider"
  assume_role {
    role_arn = "[TerraformExecutionRoleのARN]"
  }
}

# CloudFrontやACMを配置するAWS Providerの定義（必ず、regionにはus-east-1を指定してください。）
provider "aws" {
  alias  = "cache_provider"     # 任意の文字列
  region = "us-east-1"  # バージニア北部
  assume_role {
    role_arn = "[TerraformExecutionRoleのARN]"
  }
}

module "cacheable_frontend" {
  source                  = "git::https://gitlab.com/eponas/epona.git//modules/aws/patterns/cacheable_frontend?ref=v0.2.2"

  # patternで利用するAWS Providerを定義
  providers = {
    # cache_providerには、CloudFrontに関連するリソースを扱うAWS Providerを定義
    aws.cache_provider = aws.cache_provider
    # origin_providerには、オリジンに関連するリソースを扱うAWS Providerを定義(ここではデフォルトProviderを指定)
    aws.origin_provider = aws.origin_provider
  }

  s3_frontend_bucket_name = "test-epona-runtime-frontend-static"
  zone_name               = "example.com"
  record_name             = "test.example.com"

  tags = {
    Owner              = "john"
    Environment        = "runtime"
    RuntimeEnvironment = "development"
    ManagedBy          = "epona"
  }

  # カスタマイズしたResponse Header付与コードを使用する場合に指定
  # 「customize_security_header」ディレクトリに配置した「sample.js」の「exports.handler」メソッドが実行される
  viewer_response_lambda_source_dir            = "./customize_security_header"
  viewer_response_lambda_handler               = "sample.handler"
  viewer_response_lambda_log_retention_in_days = 90

  cloudfront_default_root_object = "index.html"
  cloudfront_http_version        = "http2"
  cloudfront_is_ipv6_enabled     = false
  cloudfront_price_class         = "PriceClass_All"
  cloudfront_web_acl_id          = try(data.terraform_remote_state.webacl.outputs.webacl.webacl_arn, null)  # webacl patternで作成したWebACLのARNを参照

  cloudfront_origin = {
    origin_path = "/hoge"
    custom_headers = [
      {
        name : "foo"
        value : "bar"
      },
      {
        name : "test"
        value : "sample"
      }
    ]
  }

  cloudfront_default_cache_behavior = {
    allowed_methods        = ["GET", "HEAD"]
    cached_methods         = ["GET", "HEAD"]
    viewer_protocol_policy = "redirect-to-https"
    min_ttl                = null
    default_ttl            = null
    max_ttl                = null
    compress               = false
  }

  cloudfront_viewer_certificate = {
    minimum_protocol_version = "TLSv1.2_2019"
  }

  cloudfront_custom_error_responses = [
    {
      error_code            = 404
      error_caching_min_ttl = 300
      response_code         = 200
      response_page_path    = "/"
    }
  ]

  cloudfront_logging_config = {
    bucket_name           = "test-epona-runtime-frontend-logging"
    prefix                = "sample"
    include_cookies       = false
  }
}
```

## 関連するpattern

`cacheable_frontend pattern`に関連するpatternを、以下に記載します。

| pattern名                                         | 説明                                                |
| :------------------------------------------------ | :-------------------------------------------------- |
| [cd_pipeline_frontend](./cd_pipeline_frontend.md) | Runtime環境へのデプロイメントパイプラインを構築する |
| [webacl](./webacl.md)                             | Runtime環境へのAWS WAFリソースを作成する            |

## ログの集約

`cacheable_frontend pattern`では、CloudFrontおよびS3に対するアクセスログを保存します。  
保存場所は、どちらもS3となります。

これらのログは、[datadog_log_trigger pattern](datadog_log_trigger.md)を使用することでDatadogに集約できます。

## 入出力リファレンス

${TF_DOC}
